\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel} % Langue Française
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} % Packages Mathématiques
\usepackage{fourier, erewhon} %Police de charactère
\usepackage{tasks} % environnement tasks
\usepackage{enumerate}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tikz,tkz-tab}

\pagestyle{empty}
\newcommand*\exercice[1]{\medbreak\noindent\textbf{Exercice #1}\smallskip\par\nobreak}

\newcommand\coord[2]{\begin{pmatrix}
 #1 \\
 #2
 \end{pmatrix}}


\begin{document}
%SETTINGS%
	\settasks{counter-format=\relax,item-indent=\parindent}
	\DecimalMathComma % Pas d'espace après la virgule en mode mathématique
%END SETTINGS%
	\noindent Simon \bsc{Léonard} 2\up{de}8
	\begin{center}\Large{Devoir commun (2015-2016)}\end{center}

	\exercice{1}
		\begin{enumerate}[1)]
		\item Il semblerait que ce soit un rectangle. 
		\item 
			\begin{enumerate}[a.]
				\item \hfill \newline
					$\left\{\begin{aligned}
						&x_I=\frac{x_A+x_C}{2}&=\frac{2+4}{2} &=3\\
						&y_I=\frac{y_A+y_C}{2}&=\frac{3-6}{2} &=-1,5
					\end{aligned}\right.$

					I est au coordonnées (3;-1,5).
				\item \hfill \newline
					$\begin{aligned}
						AC &= \sqrt{(x_A-x_B)^2+(y_A-y_B)^2}\\
						&=\sqrt{(2-4)^2+(3+6)^2}\\
						&=\sqrt{4+81}\\
						&=\sqrt{85}
					\end{aligned}$

					AC est de $\sqrt{85}$
				\item Puisque ABCD est un quadrilatère dont les diagonales se coupe en leur milieu (I et J sont au même coordonnées) et qu'elle sont de même longueur  alors c'est un rectangle.
			\end{enumerate}
		\item Le point E est au coordonnée de D par la translation du vecteur $\overrightarrow{CD}$. Il faut donc ajouté les coordonnées du vecteur à celle du point 	D.

			$\overrightarrow{CD}\coord{0-4}{-5+6}\coord{-4}{1}$	

			$E=\left\{\begin{aligned}
				x_D+x_{\overrightarrow{CD}}&=x_E\\
				y_D+y_{\overrightarrow{CD}}&=y_E
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow
			\left\{\begin{aligned}
				0-4&=x_E\\
				-5+1&=y_E
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow
			\left\{\begin{aligned}
				x_E&=-4\\
				y_E&=-4
			\end{aligned}\right.$

			E est donc au coordonées (-4;-4)

		\item Il faut tout d'abord calculé l'air de la figure.

			$$\text{Aire}_{ABCE}=\text{Aire}_{ABCD}+\text{Aire}_{ADE}$$
			$$\begin{aligned}
				\text{Aire}_{ABCD}=AB\times BC&=\sqrt{(x_A-x_B)^2+(y_A-y_B)^2}\times \sqrt{68}\\
				&=\sqrt{(-4)^2+1^2}\times \sqrt{68}\\
				&=\sqrt{17}\times \sqrt{68}\\
				&=34
			\end{aligned}$$

			L'air de ABCD est de 34m\up{2}. D est le milieu de EC donc ED=DC. Par conséquant, calculer l'air de ADE revient à calculer l'air de ADC.

			$$\text{Aire}_{ADC}=\frac{\text{Aire}_{ABCD}}{2}=\frac{34}{2}=17$$
			$$\text{Aire}_{ABCE}=34+17=51\text{m}^2$$
			Il faut donc acheter 6 pots de peinture et il restera 9m$^2$ de peinture.
		\end{enumerate}

	\exercice{2}
		\begin{enumerate}[1)]
			\item $t_1(12) = 120\text{\euro{}}$ 

				$t_2(12) =30+18=48\text{\euro{}}$ 

				$t_3(12)=36\text{\euro{}}$

				Dans ce cas, le 3\up{e} tarif sera le plus avantageux.
			\item $t_1(x)=120$

				$t_2(x)=30+1,5x$

				$t_3(x)=3x$
			\setcounter{enumi}{3}
			\item $C_g$ représente la fonction constante $t_1$ qui est toujours égale à 120 et $C_h$ représente la fonction $t_2$ puisque si on ne vas pas à la piscine on paye quand même 30 (la fonction comment à 30).

			\item \begin{enumerate}[a.]
					\item Si Paul y va entre 0 et 20 fois, c'est le 3\up{e} tarif le plus avantageux. Si il y va entre 21 et 60 fois, c'est le 2\up{e} tarif le plus avantageux et au delà de 61 fois c'est le 1\up{er} qui est le plus avantageux.
					\item Si Paul va à la piscine 1 fois par semaine, il ira 52 fois au total et ça sera donc le 2\up{e} tarif le plus avantageux. Mais il il y va 2 fois par semaine, cela fera 104 fois sur l'année et il sera donc plutôt recommendé de prendre le 1\up{er} tarif.
					\item Même si Paul ne va pas tout le temps 2 fois par semaine à la piscine, il dépassera certainement les 60 séances et je lui conseillerais alors le 1\up{er} tarif.
				\end{enumerate}
			\item 
				$$\begin{aligned}
					3x&\le1,5x+30\\
					1,5x&\le30\\
					x&\le20
				\end{aligned}$$

				Le 3\up{e} tarif est moins cher que le 2\up{e} tant que Paul ne dépasse pas 20 séances.
		\end{enumerate}
	\exercice{3}
		\paragraph{Partie 1}
			\begin{enumerate}[1)]
				\setcounter{enumi}{1}
				\item $61-43=18$

					L'étendue de cette série est de 18.
				\item \hfill\newline
					$\begin{aligned}
						% \bar{x}&=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^p x_i n_i\\
						\bar{x}&=\frac{43\times3+45\times2+48\times6+50\times14+52\times10+54\times12+56\times8+58\times3+61}{59}\\
						&\approx 51,8
					\end{aligned}$

					La moyenne du rythme cardiaque est d'environ 51,8
				\item 
					$\frac{59+1}{2}=20$ 

					La médiane est la 20\up{e} valeur. Elle est donc de 50bpm.
					
					$59\times\frac{1}{4}=14,75$

					Le 1\up{er} quartile est la 15\up{e} valeur. Il est donc de 50bpm également.

					$59\times\frac{4}{4}=44,25$

					Le 3\up{e} quartile est la 45\up{e} valeur. Il donc de 54bpm.
				\item $\frac{8+3+1}{59}\times100\approx20$

					Le pourcentage de personnes ayant une fréquance cardiaque strictement supérieure à 54  est de 20 \%
			\end{enumerate}
		\paragraph{Partie 2}
			\begin{enumerate}[1)]
				\item \begin{enumerate}[a.]
						\item Faux : le nombre moyen de bpm chez les non sportifs est d'environ 60 ($\frac{45+74}{2}=59,5$)
						\item Vrai : 50\% veux désigne la médiane et elle est bien de 61.
						\item Vrai : $53<63$
						\item 
					\end{enumerate}
				\item L'intérêt de pratiquer un sport est de mieux contrôler ça fréquence cardiaque au repos. Dans le tableau ou peut voir que les sportifs on maximum 61 bpm contre 74bpm pour les non sportifs.
			\end{enumerate}
	\newpage
	\exercice{4}
		\paragraph{Partie 1}
			\begin{enumerate}[a)]
				\item $x\in[0;9]$ Le remplissage dure 8 secondes et la vidange dure 1 seconde.
				\item \hfill\newline
					\begin{tikzpicture}
						\tkzTabInit{$x$ / 1, $f(x)$ / 2}{$0$, $8$, $9$}
						\tkzTabVar{- / $9$, + / $49$, - / $9$}
					\end{tikzpicture}
				\item Le maximum de $f$ est approximativement 49 et il est atteint pour $x=8$
				\item L'image de 2 est environ 19. Quand le robinet est ouvert depuis 2 seconde, il y a environ 19 centimètres d'eau.
				\item Les antécédents de 25 sont environ 3,1 et 8,5.
				\item $f(x)\ge25$ pour $x\in[3,1;8,5]$.
				\item $8,5-3,1=5,4$ 

					La hauteur d'eau a dépassé 25 centimètres pendant 5,4 secondes.
				\item $f(0)=5\times0+9=9$

					$f(8)=5\times8+9=49$

					$f(9)=(39-4\times9)^2=9$

					Le minimum de $f$ est 9 et son maximum est 49. 
			\end{enumerate}
		\paragraph{Partie 2}
			\hfill\newline
			Comme le vase de tentale, la coupe de Pythagore est un récipient avec un siphon et il passe par les même étapes que le vase : 
			\begin{itemize}
				\item On remplie le récipient
				\item Il arrive au "niveau haut" 
				\item Il se vidange jusqu'au "niveau bas"
			\end{itemize}
			La fonction est cependant plus complexe car la coupe n'est pas un simple cube/pavé.
\end{document}